<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[web development notes]]></title>
  <link href="http://muratcorlu.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://muratcorlu.com/"/>
  <updated>2012-03-19T21:03:01+02:00</updated>
  <id>http://muratcorlu.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Murat Çorlu]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Python ile TC Kimlik Numarası doğrulama]]></title>
    <link href="http://muratcorlu.com/post/python-ile-tc-kimlik-numarasi-dogrulama/"/>
    <updated>2012-03-11T22:48:00+02:00</updated>
    <id>http://muratcorlu.com/post/python-ile-tc-kimlik-numarasi-dogrulama</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Merak edip TC Kimlik no algoritmasını araştırdığımda aşağıdaki kurallara <a href="http://www.kodaman.org/yazi/t-c-kimlik-no-algoritmasi">ulaştım</a>:</p>

<blockquote><p>* 11 hanelidir.<br/>* Her hanesi rakamsal değer içerir.<br/>* İlk hane 0 olamaz.<br/>* 1. 3. 5. 7. ve 9. hanelerin toplamının 7 katından, 2. 4. 6. ve 8. hanelerin toplamı çıkartıldığında, elde edilen sonucun 10&#8217;a bölümünden kalan, yani Mod10&#8217;u bize 10. haneyi verir.<br/>* 1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. ve 10. hanelerin toplamından elde edilen sonucun 10&#8217;a bölümünden kalan, yani Mod10&#8217;u bize 11. haneyi verir.</p></blockquote>


<p>Kütüphanemde bulunması için bu kurallara göre bir Python doğrulama metodu yazayım dedim. Ortaya şöyle birşey çıktı:</p>

<div><script src='https://gist.github.com/2018156.js?file='></script>
<noscript><pre><code># coding=utf-8
&quot;&quot;&quot;
Kurallar:
* 11 hanelidir.
* Her hanesi rakamsal değer içerir.
* İlk hane 0 olamaz.
* 1. 3. 5. 7. ve 9. hanelerin toplamının 7 katından, 2. 4. 6. ve 8. hanelerin toplamı çıkartıldığında, elde edilen sonucun 10'a bölümünden kalan, yani Mod10'u bize 10. haneyi verir.
* 1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. ve 10. hanelerin toplamından elde edilen sonucun 10'a bölümünden kalan, yani Mod10'u bize 11. haneyi verir.

Kurallar http://www.kodaman.org/yazi/t-c-kimlik-no-algoritmasi adresinden alınmıştır.

&quot;&quot;&quot;
def isValidTCID(value):
    value = str(value)
    
    # 11 hanelidir.
    if not len(value) == 11:
        return False
    
    # Sadece rakamlardan olusur.
    if not value.isdigit():
        return False
    
    # Ilk hanesi 0 olamaz.
    if int(value[0]) == 0:
        return False
    
    digits = [int(d) for d in str(value)]
    
    # 1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. ve 10. hanelerin toplamından elde edilen sonucun
    # 10'a bölümünden kalan, yani Mod10'u bize 11. haneyi verir.
    if not sum(digits[:10]) % 10 == digits[10]:
        return False
    
    # 1. 3. 5. 7. ve 9. hanelerin toplamının 7 katından, 2. 4. 6. ve 8. hanelerin toplamı çıkartıldığında,
    # elde edilen sonucun 10'a bölümünden kalan, yani Mod10'u bize 10. haneyi verir.
    if not (((7 * sum(digits[:9][-1::-2])) - sum(digits[:9][-2::-2])) % 10) == digits[9]:
        return False
    
    # Butun kontrollerden gecti.
    return True</code></pre></noscript></div>


<p>Herhangi bir hata ya da eksik gördüğünüzde iletin lütfen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Django geliştirme ortamı için basit statik sunucu]]></title>
    <link href="http://muratcorlu.com/post/django-gelistirme-ortami-icin-basit-statik-sunucu/"/>
    <updated>2012-03-05T00:06:00+02:00</updated>
    <id>http://muratcorlu.com/post/django-gelistirme-ortami-icin-basit-statik-sunucu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.djangoproject.com">Django</a>&#8216;da web uygulamaları geliştirirken, geliştirme ortamında her seferinde beni en çok sıkıntıya sokan mevzu css ve js dosyaları gibi statik dosyaların sunulması işiydi. Böyle bir iş için bilgisayarıma http sunucusu kurmaktan ve bunu konfigüre etmekten hep kaçtım. Ancak bugün tam da aradığım basitlikte bir çözüme ulaştım. Python&#8217;un imdadımıza yetişen <a href="http://docs.python.org/library/simplehttpserver.html">SimpleHTTPServer modülü</a> ile yazdığımız aşağıdaki tek satırlık komut, bulunduğum klasörü http üzerinden sunma imkanı veriyor:</p>

<pre><code>django-project/static$ &gt; python -m SimpleHTTPServer $portnum
</code></pre>

<p>Django projemde, statik dosyalarımın bulunduğu klasörde yukarıdaki komutu $portnum yerine herhangi bir port numarası yazarak çalıştırıyorum. Django projemin settings.py dosyasında da aşağıdaki şekilde statik dosyalarımın yerini ve sunucu adresini bildiriyorum:</p>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="kn">import</span> <span class="nn">os</span>
</span><span class='line'><span class="n">SITE_ROOT</span> <span class="o">=</span> <span class="n">os</span><span class="o">.</span><span class="n">path</span><span class="o">.</span><span class="n">dirname</span><span class="p">(</span><span class="n">os</span><span class="o">.</span><span class="n">path</span><span class="o">.</span><span class="n">realpath</span><span class="p">(</span><span class="n">__file__</span><span class="p">))</span>
</span><span class='line'><span class="n">STATIC_ROOT</span> <span class="o">=</span> <span class="n">os</span><span class="o">.</span><span class="n">path</span><span class="o">.</span><span class="n">join</span><span class="p">(</span><span class="n">SITE_ROOT</span><span class="p">,</span> <span class="s">&#39;static&#39;</span><span class="p">)</span>
</span><span class='line'><span class="n">STATIC_URL</span> <span class="o">=</span> <span class="s">&#39;http://127.0.0.1:9876/&#39;</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Dilerseniz komutu django projesinin kök dizininde çalıştırarak birden fazla klasör için tek bir portu kullanabilirsiniz de:</p>

<pre><code>django-project$ &gt; python -m SimpleHTTPServer 9876
</code></pre>

<figure class='code'><figcaption><span></span></figcaption><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="n">STATIC_URL</span> <span class="o">=</span> <span class="s">&#39;http://127.0.0.1:9876/static/&#39;</span>
</span><span class='line'><span class="n">MEDIA_URL</span> <span class="o">=</span> <span class="s">&#39;http://127.0.0.1:9876/media/&#39;</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Sunucunun loglarını bir dosyaya yazarak arka planda çalıştırmayı dilerseniz, komutu aşağıdaki şekilde de çalıştırabilirsiniz:</p>

<pre><code>django-project/static$ &gt; python -m SimpleHTTPServer $portnum &gt; ~/temp/static-server.log 2&gt;&amp;1 &amp;
</code></pre>

<p>Hatta yapılabilecek bir diğer güzellik de, django-admin.py&#8217;ın runserver komutunu genişleterek, django geliştirme sunucusuyla beraber konfigürasyondaki bilgilere göre statik sunucuların da çalıştırılması olabilir.</p>

<p>Son olarak, bu yöntemi ağ üzerinden <a href="http://www.harunseker.org/2011/12/python-simple-http-server-ile-dosya.html">dosya paylaşımı yapmak için</a> de kullanabileceğinizi hatırlatmak isterim. Ağ üzerinde paylaşmak istediğiniz dizinde bu komutu çalıştırdığınızda ağdaki bir diğer bilgisayardan bilgisayarınızın ip adresi ve belirttiğiniz port numarası ile dizininizde gezilebilir ve dosyalar çekilebilir.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mac OSX Lion'da SSHFS kullanımı]]></title>
    <link href="http://muratcorlu.com/post/mac-osx-lionda-sshfs-kullanimi/"/>
    <updated>2012-03-04T19:28:00+02:00</updated>
    <id>http://muratcorlu.com/post/mac-osx-lionda-sshfs-kullanimi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mac OS Snow Leopard sürümünde Macports yardımıyla kolayca kurup kullandığımız(port install sshfs) sshfs uygulamasını Lion&#8217;da kullanmakta sıkıntılar yaşıyoruz zira sshfs&#8217;in kullandığı MacFUSE uygulamasının Lion uyumlu bir versiyonu çıkmadı. Lion&#8217;da sshfs ile uzak bir noktayı bilgisayarınıza mount etmek istediğinizde aşağıdaki hatayı alıyorsanız, az sonra ileteceğim çözüm sizin de işinizi görecektir:</p>

<pre><code>this MacFUSE library version is incompatible with the MacFUSE kernel extension
</code></pre>

<p>SSHFS&#8217;i Lion&#8217;da sorunsuz olarak kullanabilmek için MacFUSE&#8217;un varisi Fuse for OSX&#8217;i kullanabilirsiniz. <a href="http://osxfuse.github.com/">Kendi sayfasından</a> son versiyonunu indireceğiniz Fuse for OSX uygulamasını kurduktan sonra, SSHFS&#8217;in Fuse for OSX ile kullanabileceğiniz versiyonunun paketini <a href="https://github.com/osxfuse/sshfs/downloads">github&#8217;daki downloads sayfasından</a> indirip kurarak sorunsuz şekilde kullanabilirsiniz.</p>

<p>Faydası olması dileğiyle&#8230;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dropbox'ı FTP gibi kullanmak]]></title>
    <link href="http://muratcorlu.com/post/dropbox-i-ftp-gibi-kullanmak/"/>
    <updated>2012-01-26T10:43:00+02:00</updated>
    <id>http://muratcorlu.com/post/dropbox-i-ftp-gibi-kullanmak</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://db.tt/1ImfZir">Dropbox</a> birden fazla bilgisayar, telefon veya tablet üzerinde senkronize bir klasör sahibi olmanızı sağlayan, bu klasörden istediklerinizi başkalarıyla paylaşarak, üzerinde ortak çalışma şansı sunan, son zamanların en güzel yazılım çözümlerinden biri. Biraz daha açmak gerekirse; Dropbox&#8217;a ücretsiz üye olup, bilgisayarınıza kurduğunuzda, Belgelerim altında bir klasörünüz artık devamlı Dropbox sunucularına yedeklenmeye başlanıyor. Aynı üyelikle başka bir bilgisayara daha(mesela iş bilgisayarınıza) Dropbox kurduğunuzda, aynı dosyalar otomatik olarak buraya da kopyalanıyor. Herhangi bir bilgisayarda bu dosyalarda bir değişiklik yapıldığında, diğer bağlantılı bilgisayarlara da otomatik yansıtılıyor.</p>

<p>Bu tür teknoloji aslında yeni sayılmaz. Uzak disklerin bilgisayara bağlanması ve bu disk üzerinde çalışmak daha önce de kullanılan bir yöntemdi ancak Dropbox işi oldukça kolaylaştırdı. Aynı dosyalara web tarayıcısı üzerinden, <a href="http://itunes.apple.com/us/app/dropbox/id327630330?mt=8">iPhone</a> ve <a href="https://market.android.com/details?id=com.dropbox.android">Android</a> uygulamaları sayesinde mobilden de erişebilmek de Dropbox&#8217;ı temel ihtiyaç maddesine dönüştürebiliyor.</p>

<p>Bense bu yazıda size Dropbox&#8217;ın <a href="http://www.dropboxwiki.com/Using_Dropbox_CLI">komut satırı istemcisi</a>nin sağladığı bir nimetten bahsetmek istiyorum.</p>

<!--more-->


<h2>Ne gerek var?</h2>

<p>Kişisel sanal sunucu ihtiyacım için yıllardır <a href="http://www.linode.com/?r=c2c44c598b1a93f61a9aadc7eb9c1396b8456d08">Linode</a>&#8216;u kullanıyorum. Sunucunun sistemini kendim yönetebilmek adına herhangi bir sunucu yönetim uygulaması(Plesk vs.) da kullanmıyorum. Sunucumdan yer verdiğim birkaç kişiye sitelerinin dosyalarını değiştirebilme imkanı vermem gerekiyor. FTP kurmak ve bunun güvenliğini sağlamak meşakkatli bir iş. Her FTP kullanıcısı için bir sistem kullanıcısı açmak falan&#8230; İşte bu konuda imdadıma Dropbox CLI yetişiyor.</p>

<p><a href="http://www.dropboxwiki.com/Using_Dropbox_CLI">Dropbox CLI</a> sayesinde sunucuma da Dropbox kurabiliyorum. Arkadaşıma dosyalarını değiştirme imkanı vereceğim sitenin dosyalarını Dropbox klasörüne sembolik link yaparak ekliyorum. Sonra Dropbox yönetim panelinden arkadaşım ile bu klasörü paylaşıyorum(onun da Dropbox hesabı olması gerekiyor). Bu andan itibaren arkadaşımın bilgisayarında da sitenin dosyalarının bir kopyası oluyor. Her iki tarafta yapılan değişiklikler senkronize ediliyor. Böylece kişi siteyi kendi bilgisayarında düzenliyor, dosyayı kaydettikten sonra saniyeler içerisinde site de güncellenmiş oluyor.</p>

<p>Bu kullanımın bir diğer avantajı da Dropbox&#8217;ın dosyalarınızı versiyonlaması. Dropbox&#8217;da bulunan dosyalarınızın ilk oluşturulduğu tarihe kadar bütün versiyonlarına Dropbox yönetici panelinden erişebiliyorsunuz. Bu da yanlışlıkla silinebilecek veya bozulacak dosyalar için büyük bir güven kaynağı oluyor.</p>

<p>Aynı klasör aynı anda birçok dropbox kullanıcısıyla paylaşılabiliyor. Böylece bir ekipte sitede herhangi bir değişiklik yapıldığında ekipteki herkes haberdar olabiliyor.</p>

<h2>Avantajlar</h2>

<p>FTP yerine Dropbox kullanmanın sağlayacağı avantajları maddelersek:</p>

<ol>
<li>FTP&#8217;den çok daha basit bir kullanım şansı veriyor.</li>
<li>Dosyalar otomatik olarak versiyonlanıyor ve yedekleniyor.</li>
<li>Birden fazla kullanıcı ortak kullanabiliyor.</li>
</ol>


<h2>Dezavantajlar</h2>

<p>FTP yerine Dropbox kullanmanın dezavantajları da yok değil:</p>

<ol>
<li>Dropbox CLI sistemde hatırı sayılır bir hafıza tüketiyor. İhtiyaç olmadığında uygulama durdurulabilir.</li>
<li>Dosya izinleri taşınmıyor. Dolayısıyla bir dosyaya örneğin 777 izni vermek gerekirse, bunu elle sunucuya girip yapmak gerekir.</li>
<li>Dropbox klasörlerine şifre koyma şansı yok. Dolayısıyla sitenin dosyaları bilgisayarda açıkda duruyor olacaklar. Ortak kullanılan bilgisayarlarda riskli olabilir.</li>
</ol>


<h2>Sonuç</h2>

<p>FTP olarak kullanmak elbette ki Dropbox&#8217;ın temel amacı değil ve Dropbox, bu amaç için kullanılmasa da oldukça faydalı. Ben bir özellik olarak sunulmayan ancak şartların kendiliğinden doğurduğu ve benim de faydalandığım böyle bir imkandan haberdar etmek istedim.</p>

<p>Dropbox&#8217;a üye olmayanlar için de aşağıdaki referans bağlantımla üye olmalarını tavsiye ederim. Referansım ile 250MB fazladan alan kazanacaksınız.</p>

<p><a href="http://db.tt/1ImfZir">http://db.tt/1ImfZir</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Yerimizi bilelim]]></title>
    <link href="http://muratcorlu.com/post/yerimizi-bilelim/"/>
    <updated>2012-01-06T01:57:00+02:00</updated>
    <id>http://muratcorlu.com/post/yerimizi-bilelim</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Blog yazmaya başladığım yaklaşık 6 yıl öncesinden itibaren, blogumun kişisel ve teknik içeriğinin bir arada sunuluyor olmasından rahatsızlık duymuşumdur. Zira websayfamda yazdıklarımı takip etmek isteyenlerin bir kısmı çalışma arkadaşlarım veya ilgilendiğim teknik mevzularla ilgisi olan yazılımcı topluluğu iken, diğer bir kısmı ise, ailem, okul arkadaşlarım, değişik hobiler vesilesiyle tanıştığım kişiler veya bir şekilde internet ortamında beni tanıyanlardan oluşuyor. Hal böyle olunca, siteye teknik bir yazı eklediğimde teknik mevzulara uzak bir çok takipçi için gereksiz ve manasız bir içerik önlerine düşüyor. Tam tersi şekilde, sanatla veya gündem mevzularıyla ilgili düşüncelerimi yazdığımda ise, bir çok teknik takipçim &#8220;hep böyle şeyler yazacaksan beni yorma&#8221; diye düşünüyorlardır muhakkak.</p>

<p>Bu problem aslında bir alanda kendini gösteren herkesin sosyal mecraları kullanması konusunda kendini gösteriyor. Bir fotoğrafçı, Twitter&#8217;da yazarken, kendisini takip eden binlerce fotoğraf severin baskısıyla, bir Fenerbahçe-Galatasaray eleştirisi yazmaktan çekinebiliyor. Veya tanıdık bir firmanın genel müdürü olarak tanınan ve takip edilen birinin, hesabından yemek izlenimlerini paylaşması, takipçileri arasında homurdanmaya sebebiyet verebiliyor. Aslında bu probleme Google+ &#8220;çevreler&#8221; özelliğiyle hatırı sayılır bir çözüm üretmiş durumda. Ancak konuyu dağıtmamak için ona girmiyorum.</p>

<p>Velhasıl-ı kelam, ben de artık yazacağım yazılarımı iki farklı siteye bölmeye karar verdim. Bundan böyle <a href="http://muratcorlu.com">muratcorlu.com</a> sitesinden teknik bir içerik sunmaya çalışacağım. Şimdiye kadar varolan ve kişisel içeriklere de sahip olan sitemi de bundan böyle <a href="http://muratcorlu.net">muratcorlu.net</a> adresimden yayınlamaya başlayacağım.</p>

<p>Bunun tüm takipçilerimi(böyle yazınca karizmatik oluyor ama aslında onlar 3 kişiden ibaretler) mutlu edeceğini ümid ediyorum.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
