<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>web development notes</title><link href="http://muratcorlu.com/" rel="alternate"></link><link href="http://muratcorlu.com/feeds/turkish.atom.xml" rel="self"></link><id>http://muratcorlu.com/</id><updated>2012-03-04T19:28:00+02:00</updated><entry><title>Mac OSX Lion'da SSHFS kullanımı</title><link href="http://muratcorlu.com/post/mac-osx-lionda-sshfs-kullanimi/" rel="alternate"></link><updated>2012-03-04T19:28:00+02:00</updated><author><name>Murat Çorlu</name></author><id>tag:muratcorlu.com,2012-03-04:post/mac-osx-lionda-sshfs-kullanimi/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mac OS Snow Leopard sürümünde Macports yardımıyla kolayca kurup kullandığımız(port install sshfs) sshfs uygulamasını Lion'da kullanmakta sıkıntılar yaşıyoruz zira sshfs'in kullandığı MacFUSE uygulamasının Lion uyumlu bir versiyonu çıkmadı. Lion'da sshfs ile uzak bir noktayı bilgisayarınıza mount etmek istediğinizde aşağıdaki hatayı alıyorsanız, az sonra ileteceğim çözüm sizin de işinizi görecektir:&lt;/p&gt;
&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;this&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;MacFUSE&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;library&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;version&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;is&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;incompatible&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;with&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;the&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;MacFUSE&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;kernel&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;extension&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;SSHFS'i Lion'da sorunsuz olarak kullanabilmek için MacFUSE'un varisi Fuse for OSX'i kullanabilirsiniz. &lt;a href="http://osxfuse.github.com/"&gt;Kendi sayfasından&lt;/a&gt; son versiyonunu indireceğiniz Fuse for OSX uygulamasını kurduktan sonra, SSHFS'in Fuse for OSX ile kullanabileceğiniz versiyonunun paketini &lt;a href="https://github.com/osxfuse/sshfs/downloads"&gt;github'daki downloads sayfasından&lt;/a&gt; indirip kurarak sorunsuz şekilde kullanabilirsiniz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faydası olması dileğiyle...&lt;/p&gt;</summary><category term="OSX"></category></entry><entry><title>Yerimizi bilelim</title><link href="http://muratcorlu.com/post/yerimizi-bilelim/" rel="alternate"></link><updated>2012-01-06T01:57:00+02:00</updated><author><name>Murat Çorlu</name></author><id>tag:muratcorlu.com,2012-01-06:post/yerimizi-bilelim/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Blog yazmaya başladığım yaklaşık 6 yıl öncesinden itibaren, blogumun kişisel ve teknik içeriğinin bir arada sunuluyor olmasından rahatsızlık duymuşumdur. Zira websayfamda yazdıklarımı takip etmek isteyenlerin bir kısmı çalışma arkadaşlarım veya ilgilendiğim teknik mevzularla ilgisi olan yazılımcı topluluğu iken, diğer bir kısmı ise, ailem, okul arkadaşlarım, değişik hobiler vesilesiyle tanıştığım kişiler veya bir şekilde internet ortamında beni tanıyanlardan oluşuyor. Hal böyle olunca, siteye teknik bir yazı eklediğimde teknik mevzulara uzak bir çok takipçi için gereksiz ve manasız bir içerik önlerine düşüyor. Tam tersi şekilde, sanatla veya gündem mevzularıyla ilgili düşüncelerimi yazdığımda ise, bir çok teknik takipçim "hep böyle şeyler yazacaksan beni yorma" diye düşünüyorlardır muhakkak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu problem aslında bir alanda kendini gösteren herkesin sosyal mecraları kullanması konusunda kendini gösteriyor. Bir fotoğrafçı, Twitter'da yazarken, kendisini takip eden binlerce fotoğraf severin baskısıyla, bir Fenerbahçe-Galatasaray eleştirisi yazmaktan çekinebiliyor. Veya tanıdık bir firmanın genel müdürü olarak tanınan ve takip edilen birinin, hesabından yemek izlenimlerini paylaşması, takipçileri arasında homurdanmaya sebebiyet verebiliyor. Aslında bu probleme Google+ "çevreler" özelliğiyle hatırı sayılır bir çözüm üretmiş durumda. Ancak konuyu dağıtmamak için ona girmiyorum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Velhasıl-ı kelam, ben de artık yazacağım yazılarımı iki farklı siteye bölmeye karar verdim. Bundan böyle &lt;a href="http://muratcorlu.com"&gt;muratcorlu.com&lt;/a&gt; sitesinden teknik bir içerik sunmaya çalışacağım. Şimdiye kadar varolan ve kişisel içeriklere de sahip olan sitemi de bundan böyle &lt;a href="http://muratcorlu.net"&gt;muratcorlu.net&lt;/a&gt; adresimden yayınlamaya başlayacağım.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bunun tüm takipçilerimi(böyle yazınca karizmatik oluyor ama aslında onlar 3 kişiden ibaretler) mutlu edeceğini ümid ediyorum.&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>